\subsection{Examenvragen hoofdstuk 8}

\begin{enumerate} %opsomming 1

    \item Leg volgende bewering uit: IPsec is een veiligheidsdeken.
Veiligheidsdeken = blanket coverage.

    \enumeratext{Zie hoofdstuk 8 pagina 666 – 668 en slides 81 – 90.}

    \item Een hashfunctie is veiliger dan een checksom.
    
\enumeratext{}

    \item Als netwerkbeheerder bij ICMP-ZERO moet je de firewall configureren zodat de DMZ niet kan gemapt worden door middel van traceroute. Teken deze configuratie en schrijf in pseudocode de FW-regels.
    
    \enumeratext{}

\item Het verschil tussen ECB en CBC en waarom dat het een beter is dan het andere

%\enumeratext{} zorgt ervoor dat je tekst kan typen tussen lijstitems in
\enumeratext{Cipher Block Chaining}

\item Kan er gezegd worden dat een CA een "Thrusted Thirth Party" is bij PKI

\enumeratext{}

\item Leg onweerlegbaarheid uit bij het gebruik van PGP

\enumeratext{}

\item Hoe werkt pgp en hoe garandeert het integriteit en authenticatie? Leg uit Onweerlegbaarheid/Non-repudiation

\enumeratext{}

\item Het belang van een nonce binnen authenticatie
Nonce = een nummer (R) dat maar 1 keer mag gebruikt worden. (= once-in-a-lifetime)

\enumeratext{}

\item Wat is de cryptografische functie een CA

\enumeratext{}

\item Bob en Alice hebben elk een publieke sleutel, twee manier geven hoe dat Trudy deze niet kan onderscheppen

\enumeratext{}

\item Uitleggen bij een packet filter en een inspection firewall hoe dat je die kunt omzeilen als je gebruik maakt van passive ftp

\enumeratext{}

\item Waarom is een gedistribueerde hashtabel een 'HASH'-tabel?

\enumeratext{}

\item Leg volgende begrippen uit aan de hand van een schema (schema moet je zelf tekenen) : intern net, demiliteraized zone, firewall, router, webserver.

\enumeratext{}

\item Plaats een ACL waarbij enkel inkomende verbindingen op poort 80 geaccepteerd worden op het schema om de webserver beter te beveiligen.

\enumeratext{}

\item Geef 2 algoritmes waarbij het niet belangrijk is dat de data geheim is. Leg beide kort uit.

\enumeratext{}

\item Geef een voorbeeld van een service die met UDP werkt en wat zijn de voordelen hiervan.

\enumeratext{}

\item Alice wil veilig communiceren met Bob via zijn publieke sleutel. Hoe kan ze zeker zijn dat ze met Bob communiceert en niet met Trudy die de pakketten probeert te onderscheppen. Geef twee manieren hoe de uitwisseling veilig kan gebeuren en leg kort uit.

\enumeratext{}

\item Wat zijn de voor- en nadelen van zowel symmetrische als asymmetrische encryptie. Hoe kan men deze het beste combineren.

\enumeratext{}

\item Indien Alice contact wilt maken met Bob. Hoe kan ze er dan voor zorgen dat Trudy niet als 'man in the middle' fungeert. En dus haar publieke sleutel aan Alice doorgeeft en doet alsof ze Bob is.

\enumeratext{}

\item Cipher Block Chaining: wat is het?

\enumeratext{}

\item Diffie-Hellman in schemavorm uitleggen. Hoe kan je daar misbruik van maken (Man In The Middle).

\enumeratext{}

\item PGP in schema: wat gebeurt er als je de hash wegdoet, is dan integriteit en confidentialiteit en authenticiteit nog in orde? Wat is er symmetrisch en assymetrisch aan? Wat kan Trudy doen om toch de boodschap teweten te komen en wat is de oplossing (certificaten gebruiken)?

\enumeratext{}

\item Wat is PGP? Hoe zorgt dit voor integriteit en authenticatie?

\enumeratext{}

\item Wat is een digitale handtekening? Hoe zorgt dit voor integriteit en authenticiteit.

\enumeratext{}

\clearpage

\item	waar of niet waar + leg uit (hierop krijg je punten)
    \begin{enumerate} %opsomming 2
        \item Het Diffie-Hellman algoritme is een hashfunctie.

\enumeratext{}

        \item Een hashfunctie is veiliger dan een checksom.

\enumeratext{}

        \item Als een hacker de Publieke Sleutel van een website in handen krijgt heeft deze toegang tot alle sessies, en alle voorgaande sessies als deze werden opgenomen (Sniffing)

\enumeratext{}

        \item Als een hacker de Private Sleutel van een website in handen krijgt heeft deze toegang tot alle sessies, en alle voorgaande sessies als deze werden opgenomen (Sniffing)?

\enumeratext{}

        \item Een Packet-filter kan geen virussen tegenhouden

\enumeratext{}

        \item In een DMZ (Demilitarized Zone) staan geen interne servers

\enumeratext{}

        \item Een systeem dat gebruikt maakt van HMAC is gevoelig voor replayaanvallen

\enumeratext{}

        \item Als bij een diefstal de Private Sleutel van een Certification Authency (CA) gestolen wordt, heeft dit dan invloed op vooraf uitgedeelde certificaten door deze sleutel?

\enumeratext{}

        \item Zonder CBC is bij AES niet mogelijk om afbeeldingen te beveiligen

\enumeratext{}

        \item Door de komst van asymmetrische sleutels zijn symmetrische sleutels eigenlijk niet meer nuttig.

\enumeratext{}

        \item Een IPSEC AH (Authentication Header) zorgt ervoor dat de header van een IP-pakket niet meer veranderd kan worden door een digitale handtekening.

\enumeratext{}

        \item Een wiskundige vindt een snelle manier om een product in 2 priemgetallen op te splitsen, is het RSA in gevaar?

\enumeratext{}

        \item Het Session Initiation Protocol dient om media (audio/video) te versturen

\enumeratext{}

        \item SSL wordt gebruikt bij HTTPS
                

\enumeratext{Correct.}
                
        \item Bij HTTPS wordt alles met het certificaat van de server versleutelt

\enumeratext{}

        \item NAT werkt niet met IPsec (AH) in tunnelmode , met esp wel

\enumeratext{}

        \item DMZ is enkel beveiligd door controle van de router, op elke server moet nog beveiliging opkomen, op DMZ moet de buitenwereld op kunnen, op het bedrijfsnetwerk niet en is dus beter beschermd. Wel kan een firewall die meer als 2 interfaces gebruikt ook de DMZ beveiligen

\enumeratext{}

        \item De routetabellen van de AS'en worden manueel bijgewerkt wrong... routetabellen worden up-to-date gehouden door dat ze naar elkaar berichten zetten die voldoen aan het BGP (inmiddels versie 4)

\enumeratext{}

        \item PGP heeft certificaten en genereert een zogenaamde digitale vingerafdruk die kan gebruikt worden om na te gaan of een gebruiker echt is

\enumeratext{}

        \item Via een certificaat is de eindgebruik zeker dat de server waarmee hij verbinding heeft gemaakt effectief de gevraagde server (en houder van het certificaat) is.
        
\enumeratext{r}

        \end{enumerate} %einde opsomming 2
 
\item	Termen uitleggen

    \begin{enumerate} %opsomming 3
    
        \item http hijacking

\enumeratext{}

        \item FTP in passive mode

\enumeratext{}

        \item VPN

\enumeratext{}

        \item Ticket (Kerberos)

\enumeratext{}

        \item Diffie Helman

\enumeratext{}

        \item Internet exchange

\enumeratext{}

        \item ACL (Access Control List)

\enumeratext{}

        \item PGP

\enumeratext{}

        \item DMZ

\enumeratext{}

        \item Signature-based IDS (Intrusion Detection System)

\enumeratext{}

        \item Tunnel en transport mode bij IPSec
        
\enumeratext{}

    \end{enumerate} %einde opsomming 3
    
  \end{enumerate} %einde opsomming 1